%! Author = j-Lago
%! Date = 5/19/2025

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Slide 1}

    Uma breve recapitulação dos principais eventos que pavimentaram o surgimento das redes elétricas interligadas atuais:
    \begin{itemize}
        \item<2|alert@2> 1820 -- Hans Christian Ørsted descobre que corrente elétrica gera campo magnético.
        \item<3|alert@3> 1931 -- Michael Faraday descobre o princípio da indução eletromagnética.
        \item<4|alert@4> 1867 -- Werner von Siemens aprimorou o design dos geradores CC, permitindo a geração de energia elétrica em larga escala.
        \item<5|alert@5> 1879 -- Thomas Edison desenvolve a lâmpara incandescente com filamento de carvão a vácuo.
        \item<6|alert@6> 1882 -- Thomas Edison inaugura a primeira usina elétrica comercial em Nova York, operando a 110 V (DC).
    \end{itemize}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Continuação do Slide 1}
    \begin{itemize}
        \item<1|alert@1> 1882 -- Lucien Gaulard e John Gibbs patentearam um modelo inicial de transformador na Inglaterra.
        \item<2|alert@2> 1885 -- Ottó Bláthy, Miksa Déri e Károly Zipernowsky desenvolveram aprimoraram o transformado para a forma atual de núcleo fechado.
        \item<3|alert@3> 1885 -- Galileo Ferrari descreve o funcionamento do motor de indução, baseado na iteração de campos girantes gerados a partir de eletroímas alimentados por um sistema de tensões alternadas bifásico.
        \item<3|alert@3> 1886 -- William Stanley desenvolve o primeiro sistema de geração e distribuição CA alternada com transformadores.
        \item<4|alert@4> 1888 -- Nikola Tesla deposita a patente para o motor de indução trifásico.
    \end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Continuação do Slide 1}
    \begin{itemize}
        \item<1|alert@1> 1888 -- Nikola Tesla desenvolve o sistema de corrente alternada trifásico, que se tornaria o padrão global para transmissão de energia elétrica.
        \item<2|alert@2> 1889 -- Comissionamento da primeira linha de transmissão CA monofásica em 4~kV com 21~km.
        \item<3|alert@3> 1893 -- Comissionamento da primeira linha de transmissão CA trifásica em 1.2~kV com 12~km.
    \end{itemize}
\end{frame}
