% usar Tex Live e lualatex
% usar minted v2.9
% custom compiler argument: -shell-escape


\documentclass{../class/IFSCprova}

\usepackage[pdftex,
            pdfauthor={Prof. Jackson Lago, Dr.},
            pdftitle={Introdução ao Python: notas de aula},
            pdfkeywords={python},
            pdfcreator={LuaLaTex, Biber},
            pdfborder={0 0 0}]{hyperref}
\usepackage{import}

\definecolor{primary}{RGB}{137, 197, 63}
\definecolor{secondary}{RGB}{234, 32, 38}
\definecolor{bgcsv}{rgb}{0.95,0.95,0.85}

\newcommand{\plotscale}{0.51}
\newcommand{\todo}{To be done!}

\newcommand{\0}{_{_{\! n\!}}}
\newcommand{\1}{_{_{\! n\text{-}\!\>\!1\!}}}
\newcommand{\2}{_{_{\! n-\!2\!}}}
\newcommand{\questao}[2][]{\addtocounter{section}{1}\section*{Questão \thesection: #1} \addcontentsline{toc}{section}{Questão \thesection: #1} \input{#2}}

\newcommand{\myfrac}[3][0pt]{\genfrac{}{}{}{}{\raisebox{#1}{$#2$}}{\raisebox{-#1}{$#3$}}}

\definecolor{civ}{rgb}{1.0,0.4,0.0}

%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\autor{Jackson Lago, Dr. Eng.}
\disciplina{NVP68300 -- Programação Aplicada a Sistemas de Energia}
\curso{Mestrado Profissional em Sistemas de Energia}
\titulo{Avaliação}

%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}

%
\maketitle

\vspace{10mm}
\noindent
    \textbf{Orientações gerais:}
\emph{
    \begin{enumerate}[label=\roman*)]
        %\item   Confirme o recebimento desse arquivo respondendo o e--mail com o número encontrado no canto
        %superior direito dessa página;
        \item   A interpretação das questões faz parte da avaliação;
        \item   O tempo destinado à resolução das questões também será considerado na avaliação;
        %\item   Resolva a prova e envie apenas os arquivos {\texttt{.m}}, nomeados como indicado em cada questão, para
        %        {\texttt{\href{mailto:jackson.lago@ifsc.edu.br}{jackson.lago@ifsc.edu.br}}} impreterivelmente
        %        até as \textbf{21h}.
        %        Respostas enviadas depois desse horário não serão consideradas;
        \item   Resolva a prova nomeando os arquivos \texttt{.py} conforme indicado em cada questão.
        Após concluir, reúna todos os arquivos \texttt{.py} gerados em uma única pasta, compacte-a e nomeie o arquivo compactado com seu primeiro e último nome (\texttt{fulano\_tal.zip}).
        Faça o upload dessa pasta compactada na tarefa aberta no SIGAA impreterivelmente até às \textbf{21:30}.
        O sistema está configurado para não aceitar respostas enviadas após esse horário, o que resultará em nota \textbf{zero} e, consequentemente, na reprovação do candidato;
        \item   Todos os arquivos \texttt{.py} necessários para a execução dos algoritmos devem ser entregues;
        \item   Não envie arquivos que não tenham sido criados por você.
        Arquivos de saída e figuras geradas não devem ser enviados, pois devem ser produzidos automaticamente pelos seus algoritmos;
        \item   Na primeira linha de cada arquivo \texttt{.py}, inclua um comentário com seu nome completo e a qual questão da avaliação o arquivo está vinculado (Ex: \texttt{\# Fulano de Tal, Q2});
        \item   Parte ou todas as questões poderão ser corrigidas automaticamente por um algoritmo que verifica se as soluções atendem aos requisitos especificados nos respectivos enunciados.
        Portanto, atente-se à implementação correta das funções e scripts, bem como à nomenclatura dos arquivos, nomes das funções, variáveis de retorno e argumentos, conforme indicado em cada questão;
        %\item   Todas as questões têm peso igual;
        \item   Para aprovação, é necessário atingir nota \textbf{maior ou igual} a 6,0;
        \item   A prova é individual, sendo permitida apenas a consulta ao documento \texttt{python\_tutorial.pdf} (disponibilizado no SIGAA) e ao seu caderno de anotações pessoal;
        \item   Cópias, mesmo que parciais, configuram plágio.
        Em caso de plágio, será atribuída nota \textbf{zero} à avaliação de todos os envolvidos, o que resultará na reprovação do(s) candidato(s) e, consequentemente, no desligamento do programa de mestrado.
    \end{enumerate}
}

    \vspace{2mm}

    \newpage

    \input{prova/q1}
    \input{prova/q2}
    \input{prova/q3}
    \input{prova/q4}

\end{document}